\documentclass[../ritgerd]{subfiles}
\begin{document}
Við byrjum á að kynna táknmál og stærðfræðilegar forsendur skammtafræðinnar.
Þetta er það 
táknmál sem algengast er innan skammtafræðinnar og þær forsendur sem
eðlisfræðingar hafa komið sér saman um að lýsi best hegðun skammtafræðilegra
kerfa. Við kynnum líka það orðalag og rithátt sem verður notaður í þessari
umfjöllun. Oft eru aðeins kynntar sér-útgáfur af almennari hugtökum ef
undirstaðan fyrir almennu útgáfuna krefst undanfara sem er meginefninu
óviðkomandi og myndi lengja ritgerðina um of. Í ýmsum stæðum kemur vanalega
fyrir fasti Plancks, \(\hbar\), en hann skiptir aðeins máli upp á einingar, og
gætum við þess vegna valið einingakerfi þar sem \(\hbar=1\).

\begin{venjur}
  Héreftir eru \(V,(V_i)_{i\geq 0},W,(W_i)_{i\geq 0}\) vigurrúm yfir \(\CC\).
  Einnig eru \(v,(v_i)_{i\geq 0}\) vigur og fjölskylda af vigrum í \(V\) eða
  \(V_i\) eftir aðstæðum, ef annað er ekki tiltekið, og hliðstætt fyrir
  \(w,(w_i)_{i\geq 0}\). Við látum \(a,b\in\CC\) og \((a_i)_{i\geq 0}\) og
  \((a_i)_{i\geq 0}\) vera fjölskyldur í \(\CC\)
\end{venjur}
Við rifjum upp skilgreininguna á innfeldi
\begin{skil}
  Innfeldi er vörpun \( \langle \cdot,\cdot \rangle:V^2 \rightarrow\CC\) sem
  uppfyllir:
  \begin{enumerate}
    \item \( \langle v_1,v_2 \rangle = \overline{\langle v_2,v_1 \rangle}\)
    \item \( \langle v,v \rangle \geq 0\) og \(\langle v,v \rangle = 0\) þá og
      því aðeins að \(v = 0\)
    \item \( \langle av_1 + av_2, v \rangle = a\langle v_1,v \rangle + b
      \langle v_2, v \rangle\)
  \end{enumerate}
\end{skil}
\begin{skil}
  Ef \(W\) er hlutrúm í \(V\) kallast
  \[W^\perp := \{v\in V;\ \langle v,w \rangle = 0\}\]
  hornrétta fyllirúm \(W\). Vigur \(w\) kallast þver á \(v\) ef \(w\in(\spn
  v)^\perp\). Mengi vigra kallast þverstætt ef allir vigrar í menginu er þverir
  á hvern annan.
\end{skil}
 
Í framhaldinu munum við einungis vinna í Hilbert rúmum og setjum fram
skilgreiningu á þeim. Rifjum upp að á staðalrúmi má skilgreina eðlilega firð
\(d\) á rúminu þannig að \(d(v,w) := \norm{v - w}\) og á innfeldisrúmi má
skilgreina eðlilegan staðal þ.a.~\(\norm{v} = \sqrt{ \langle v,v
\rangle}\), sem gefur svo af sér eðlilega firð á rúminu. Því verða staðal- og
innfeldisrúm firðrúm með eðlilegum hætti.
\begin{skil}
  Banach rúm er fullkomið staðalrúm og Hilbert rúm er fullkomið innfeldisrúm.
\end{skil}

Rifjum upp að dæmi um Hilbert rúm eru \(\CC^n\) og,
ef \(\Omega\subset\RR^d\), eru ferningsheildanlegu föllin frá \(\Omega\) í
\(\CC\), \(L^2(\Omega,\CC)\), einnig Hilbert rúm. 

\begin{skil}
  \textit{Línulegur virki}, \(A\), á \(V\) er línuleg vörpun frá hlutrúmi
  \(D(A)\subset V\) í \(V\) og við táknum mengi línulegra virkja á \(V\) með
  \(L(V)\). Virki kallast \textit{takmarkaður} ef mynd hans af takmörkuðu mengi
  er
  takmörkuð, og \textit{þjappaður} ef mynd hans af takmörkuðu mengi er
  tiltölulega þjöppuð (þ.e.~lokun hennar er þjöppuð, einnig talað um
  forþjappað).
  Við skilgreinum staðal á virkjum þannig að \[\norm{A} := \sup_{\norm{x}\leq
  1}\norm{A(x)}\] 
\end{skil}

Við notum oft margföldunarrithátt fyrir fallgildi línulegrar vörpunar \(Av :=
A(v)\). Mikilvægt er að virki megi hafa formengi í eiginlegu hlutrúmi í vigurrúminu.
Tökum t.d.~\(L^2(\RR,\RR)\). Þá er virkinn \(X\) þannig að \((Xf)(x) =
xf(x)\) línulegur en er ekki vel skilgreindur á öllu \(L^2(\RR,\RR)\) því hann varpar ekki öllum
kvaðratheildanlegum föllum í kvaðratheildanleg föll. Sem dæmi er fallið \(f\)
þ.a. \(x\mapsto x^{-1}\) ef \(\abs{x} \geq 1\) og \(x\mapsto 0\) ef \(\abs{x} < 1\)
kvaðratheildanlegt, en \(Xf\) er það klárlega ekki.

\begin{skil}
  Víxill tveggja takmarkaðra virkja, \(A,B\) er skilgreindur sem \([A,B] := AB
  - BA\).
\end{skil}
Við látum liggja á milli hluta að fínpússa
þessa skilgreiningu fyrir ótakmarkaða virkja, sjá \cite{teschl}. Við sjáum að
\([A,B] = -[B,A]\). Í framhaldinu munum við vilja gefa „\(n\)-vigri“ af virkjum
merkingu.
\begin{skil}
  Látum \(A_1,\ldots,A_n\in L(V)\) vera virkja með sameiginlegt formengi
  \(D(A)\). Þá getum við skilgreint vörpunina \(\bm{A} = (A_1,\ldots,A_n)\in
  \Hom(D(A),\prod_{i=1}^nV)\) með \(\bm{A}v = (A_1v,\ldots,A_nv)\) og köllum
  þannig vörpun \(n\)-vigur af virkjum. Þegar við
  höfum slíka vörpun skilgreinum við \(\bm{A}^2 := A_1^2 + \cdots + A_n^2\). Einnig, ef \(\bm{B} := (B_1,\ldots,B_n)\) er annar \(n\)-vigur
  af virkjum skilgreinum við \(\bm{A}\cdot \bm{B} := A_1B_1 + \cdots +
  A_nB_n\).
\end{skil} 
Í framhaldinu, og í skammtafræði almennt munum við nánast eingöngu hafa áhuga á
sjálfoka og einoka virkjum.
\begin{skil}
  Ef \(H\) er línulegur virki á innfeldisrúmi getum við skilgreint
  \textit{aðokavirkja}
  \(H\), \(H^\dagger\), þannig að formengi hans er 
  \[D(H^\dagger) = \{\psi\in V| \exists\tilde{\psi}\in V: \langle \psi,
  H\varphi \rangle = \langle\tilde{\psi},\varphi \rangle,~\forall\varphi\in
  D(H)\}\] 
  og \(H^\dagger\psi := \tilde{\psi}\). Virkinn \(H\) kallast ennfremur
  \textit{sjálfoka} (e.~self-adjoint, einnig talað um Hermískt eða Hermitian)
  ef \(H^\dagger=H\). Ef \(H^\dagger = H^{-1}\) kallast \(H\) \textit{einoka}.
  Ef \(H\) hefur fylki \(A\) er hægt að fá aðokafylkið með því að samoka öll
  stökin í \(A\) og bylta því.
\end{skil} 
Látum \(\alpha,\beta\in\CC\) og \(H_1,H_2\) vera virkja á Hilbert rúmi þá
gildir \((\alpha H_1 + \beta H_2)^\dagger = \overline{\alpha} H_1^\dagger +
\overline{\beta} H_2^\dagger\) og \((H_1H_2)^\dagger = H_2^\dagger
H_1^\dagger\). Athugum að frá skilgreiningu fylgir \( \langle v,Hw \rangle =
\langle H^\dagger v,w \rangle = \overline{ \langle w, H^\dagger v \rangle} =
\overline{ \langle (H^\dagger)^\dagger w, v \rangle} = \langle
v,(H^\dagger)^\dagger w \rangle\), og því \((H^\dagger)^\dagger = H\). Athugum
að ef \(H\) er sjálfoka gildir \( \langle v, Hv \rangle = \overline{\langle
v, H^\dagger v \rangle} = \overline{ \langle v,Hv \rangle}\) þannig að \(
\langle v,Hv \rangle\) er raungilt fyrir öll \(v\in D(H)\).

Við setjum fram útgáfu af rófsetningunni fyrir þjappaða sjálfoka virkja, en
látum almennari útgáfur liggja milli hluta. Vel má merkja að þegar við tölum um
grunn hér þá er átt við Schauder grunn. Að því marki sem hann mun koma fyrir í
ritgerðinni er eini munurinn á Schauder grunni og venjulegum grunni sá að í
Schauder grunni leyfist okkur að taka teljanlegar summur af grunnvigrunum.
\begin{skil}
  Fjölskylda \((v_i)_{i\in I}\) af vigrum í Hilbert rúmi \(V\) kallast Schauder
  grunnur ef fyrir hvert \(v\in V\) er til nákvæmlega ein runa
  \((c_i)_{i\in\NN}\) og eintæk vörpun \(\sigma:\NN \rightarrow I\) þannig að
  \(v = \sum_{i=0}^\infty c_i v_{\sigma(i)}\). Fyrir fjölskyldu af vigrum
  \((v_i)_{i\in\NN}\) endurskilgreinum við \(\spn (v_i)_{i\in\NN}\) sem mengi
  allra vigra sem fást með summu á forminu \(\sum_{i=1}^\infty a_iv_i\) þar sem
  \((a_i)_{i\in\NN}\) er runa. Schauder grunnur á \(V\) kallast þverstaðlaður
  ef hann er þverstæður og allir vigrar í grunninum hafa staðal 1.
\end{skil}
\begin{setn}
  Látum \(H\) vera þjappaðan sjálfoka virkja á Hilbert rúmi \(\mathcal{H}\). Þá
  eru öll eigingildi \(H\) raungild og til er þverstaðlaður grunnur fyrir
  \(\mathcal{H}\) sem samanstendur af eiginvigrum fyrir \(H\), kallaður
  eigingrunnur \(H\).
\end{setn}
\begin{proof}
  Ef \(H=0\) gildir niðurstaðan fáfengilega, svo látum \(H\neq 0\).
  Byrjum fyrst á því að athuga að ef \(\lambda\) er eigingildi \(H\) og \(v\)
  samsvarandi eiginvigur er \( \lambda\langle v, v \rangle = \langle v, Hv
  \rangle = \overline{\langle v, H^\dagger v \rangle} = \overline{\langle v, Hv
  \rangle} = \overline{\lambda} \langle v,v \rangle\), svo \(\lambda\) er raungilt.

  Við sýnum að \(H\) hafi \(\pm\norm{H}\) sem eigingildi, en sýnum fyrst að
  \begin{align}
    \norm{H} = \sup_{\norm{v}=1}\langle v,Hv \rangle
  \end{align} 
  Látum \(s:= \sup_{\norm{v}=1} \langle v, Hv \rangle\). Samkvæmt
  Cauchy-Schwarz ójöfnunni er \(s\leq \norm{H}\). Látum \(v\) vera þannig að
  \(Hv \neq 0\) og \(w_0 := Hv/\norm{Hv}\). Þá er \(\abs{ \langle w_0,Hv
  \rangle} = \norm{Hv}\) og
  \begin{align}
    \norm{H}^2 = \sup_{\norm{v}=1} \abs{ \langle w_0,Hv \rangle} \leq
    \sup_{\norm{v}=\norm{w}=1} \abs{ \langle w, Hv \rangle}
  \end{align}
  Við sýnum þá að \(\abs{ \langle w,Hv \rangle} = s\norm{w}\norm{v}\). Án
  skerðingar á víðgildi getum við gert ráð fyrir að \( \langle w,Hv \rangle >
  0\), en ef svo væri ekki gætum við margfaldað \(w\) með tvinntölu af
  stærðinni einn til að svo sé án þess að hafa áhrif á niðurstöðuna. Þá er \(
  \langle w,Hv \rangle = \langle Hw,v \rangle = \langle v,Hw \rangle\). Nú er
  \begin{align}
    \langle v + w, H(v + w)\rangle 
    &= \langle v,Hv \rangle + \langle w,Hv
    \rangle + \langle v,Hw \rangle + \langle w,Hw \rangle\nonumber\\
    &=\langle v,Hv \rangle + 2 \langle w, Hv
    \rangle + \langle w, Hw \rangle \\
    \langle v - w, H(v - w) \rangle &= \langle v,Hv \rangle - \langle w,Hv
    \rangle - \langle v, Hw \rangle + \langle w,Hw \rangle\nonumber\\
    &=\langle v, Hv \rangle - 2 \langle w, Hv
    \rangle + \langle w, Hw \rangle
  \end{align}
  og þar af leiðandi
  \begin{align}
    4 \langle w, Hv \rangle = \langle v + w, H(v + w) \rangle -
    \langle v - w, H(v - w) \rangle \\
    \langle w, Hv \rangle \leq \frac{s}{4} (\norm{v + w}^2 +
    \norm{v - w}^2) \leq \frac{s}{2} (\norm{v}^2 + \norm{w}^2)
  \end{align}
  Að sjálfsögðu er \(v,w\neq 0\) svo við getum látið \(a :=
  \frac{\norm{w}}{\norm{v}}\). Þá getum við skipt \(v\) út fyrir \(\sqrt{a}v\)
  og \(w\) fyrir \((\sqrt{a})^{-1}w\). Þá er innfeldið óbreytt en
  \begin{align}
    \frac{s}{2} \left( \frac{\norm{w}}{\norm{v}} \norm{v}^2 +
    \frac{\norm{v}}{\norm{w}} \norm{w}^2\right) = s\norm{w}\norm{v}
  \end{align}
  Og þar af leiðandi \(\norm{H} = \sup_{\norm{v}=1} \langle v, Hv \rangle\).
  Látum nú \((v_i)_{i\in\NN}\) vera runu þannig að \(\norm{v_i}=1\) fyrir
  hvert \(i\) og \(\langle v_i, Hv_i \rangle \rightarrow \norm{H} =: \lambda\).
  Þar sem \(T\) er þjappaður og runan er takmörkuð getum við valið hlutrunu
  \((v_i)_{i\in\NN}\) þannig að til sé \(w\) þannig að \(Hv_i \rightarrow w\).
  Þar sem \(H\neq0\) er \(\norm{w}=\norm{H}\geq 0\) svo \(w\neq 0\).
  \begin{align}
    \norm{Hv_i - \lambda v_i}^2 
    &= \norm{Hv_i}^2 - 2\lambda\langle v_i, Hv_i \rangle +
    \lambda^2\norm{v_i}^2 \\
    &\leq 2\norm{H}^2 - 2\lambda \langle v_i, Hv_i \rangle \rightarrow 0
  \end{align}
  Þá er \(\lim (\pm Hv_i - \lambda v_i) = \pm Hw - \lambda w = 0\) og því er
  \(\pm\norm{H}\) eigingildi fyrir \(H\) með eiginvigur \(w\). Beitum hjálparsetningu Zorns til
  að sýna að eiginvigrar \(H\) myndi grunn fyrir \(\mathcal{H}\). Látum
  \(\mathcal{S}\) vera mengi þverstaðlaðra hlutmengja af eiginvigrum \(H\) í
  \(\mathcal{H}\) og \(\{S_i\}_{i\in\NN}\) vera keðju í \(\mathcal{S}\) þannig
  að \(S_i \leq S_j\) ef \(i\leq j\). Þá er \(S = \cup_{i\in\NN} S_i\) einnig
  þverstaðlað mengi og efra mark fyrir \(\{S_i\}_{i\in\NN}\) svo
  \(\mathcal{S}\) hefur stærsta stak \(S\). Ef \(W:=(\spn S)^\perp\neq \{0\}\)
  þá er \(H' := H|_W\) sjálfoka þjappaður virki á \(W\). En þá hefur \(H'\)
  a.m.k.~eitt eigingildi og eiginvigur \(w\) í \(W\) svo \(S':= S\cup\{w\}\) er
  þverstaðlað mengi eiginvigra \(H\) og \(S\leq S'\). En það er í
  mótsögn við forsendu.

\end{proof}

Rófsetningin leyfir okkur að framlengja skilgreininguna á falli \(f:\CC
\rightarrow\CC\) yfir á sjálfoka þjappaða virkja á Hilbert rúmi
\(\mathcal{H}\). 
\begin{skil}
  Látum \(H\) vera sjálfoka þjappaðan virkja, \(v\in\mathcal{H}\),
  \((v_i)_{i\in\NN}\) vera eigingrunn \(H\), \((\lambda_i)_{i\in\NN}\) vera
  tilsvarandi eigingildi og \(v = \sum_{i=1}^\infty a_i v_{i}\). Þá skilgreinum við
  \(f(H)\) þannig að \(f(H)v := \sum_{i=1}^\infty f(\lambda_{i})a_iv_{i}\).
\end{skil}

Seinna í ritgerðinni munum við nýta okkur svokallaðan Dirac rithátt. Í stuttu máli, og
að því marki sem við munum nota hann, þá eru vigrar í Dirac rithættinum
táknaðir með \(\ket{\psi}\) þar sem \(\psi\) er einhver merkimiði og vigurinn
kallast þá ket. Sér í lagi
er \(\psi\) oft látið vera eigingildi einhvers virkja til að tákna að
\(\ket{\psi}\) sé eiginvigur virkjans með eigingildi \(\psi\). Þá táknar
\(\braket{\phi}{\psi}\) innfeldi vigurs sem er merktur með \(\phi\) og vigurs
sem er merktur með \(\psi\). Tákninu \(\bra{\phi}\) er hægt að gefa sjálfstæða
merkingu sem línulega vörpun (nánar tiltekið felli) sem uppfyllir
\(\bra{\phi}(\ket{\psi}) = \braket{\phi}{\psi}\), og kallast \textit{bra} í því
samhengi.

Nú skulum við snúa okkur aðeins meira að eðlisfræðinni. Í klassískri
eðlisfræði er hægt að ákvarða hreyfingu, eða með öðrum orðum tímaþróun,
kerfis af ögnum ótvírætt með því að tilgreina staðsetningar og skriðþunga
agnanna á ákveðnum tíma. Við segjum að kerfi hafi \(n\) frelsisgráður ef hægt
er að ákvarða stöður allra agnanna með \(n\) hnitum. Þá þarf einnig \(n\)
hnit til að tilgreina alla skriðþunga agnanna, og þar með ákvarðar \(2n\)-víður
hnitavigur hreyfingu kerfisins. Hvernig þeim er raðað skiptir ekki máli svo
lengi sem þeim er ekki stokkað upp eftirá, en gefum okkur þá venju að fyrst
komi rúmhnitin og síðan skriðþungar agnanna í sömu röð. Við köllum mengi allra
slíkra hnitavigra \textit{fasarúm} kerfisins.
Þá getum við sagt sem svo að við tilgreinum \textit{ástand} kerfisins með því
að tilgreina punkt í fasarúminu.
Í skammtafræði er fasarúms-hugtakið að vissu leyti yfirfært á
\textit{ástandarúmið} að því leyti að hver punktur í ástandarúminu ákvarðar
ótvírætt tímaþróun kerfisins. Vegna þessa munum við ekki framar gera
greinarmun á þeim punkti og ástandi kerfisins.
Skammtafræðilega ástandsrúmið myndar sér í lagi
aðgreinanlegt Hilbert rúm þar sem ástöndin eru einingarvigrarnir. Þar sem að
með því að tilgreina Hilbert rúm tilgreinum við
sömuleiðis möguleg ástönd kerfisins gerum við ekki framar greinarmun á
skammtakerfi og Hilbert rúmi þess. Við minnumst að lokum á að samsvörunin
milli ástandsrúmsins í skammtafræði og fasarúmsins í klassískri eðlisfræði
er þó ekki mjög góð. Það er sjálfsagt að leggja saman skammtaástönd
eins og enginn sé morgundagurinn, en það hefur enga merkingu að
leggja saman punkta í klassísku fasarúmi. Hinsvegar minnumst við í
framhjáhlaupi á að það er betri (en ekki fullkomin) hliðstæða milli
skammtaástanda og líkindadreifinga á klassíska fasarúminu,
sbr.~klassísk safneðlisfræði\cite{ballin}. 

Nú vitum við að ástönd skammtakerfis mynda Hilbert rúm, en hvernig tengjum
við ástandið við eðlisfræðilegar stærðir? Það kemur í ljós að eðlisfræðilegar
stærðir samsvara sjálfoka virkjum á Hilbert rúminu. Ef eðlisfræðileg stærð
\(a\) (t.d.~skriðþungi) samsvarar virkjanum \(A\) þá er væntigildi \(a\)
þegar 
kerfið er í gefnu ástandi \(\psi\) gefið með \(\langle A \rangle := \langle
\psi, A\psi\rangle\). Þessir virkjar eru kallaðir mælistærðir.
Ennfremur, vegna þess að rófsetningin segir okkur að þverstaðlað mengi 
eiginvigra \(A\) myndar grunn, \((\varphi_i)_{i\in\NN}\) getum við skrifað
hvert ástand \(\psi\) sem línulega samantekt \(\psi = \sum_i c_i\varphi_i\).
Þetta er einmitt kjarni þankatilraunarinnar um kött Schrödingers. Gefið
ástand \(\psi\) er almennt ekki eiginvigur gefinnar mælistærðar \(A\), en
ávallt er hægt
að rita hana sem samantekt af eiginvigrum \(A\). Þá er ekki hægt
að segja að \(\psi\) hafi neitt ákveðið gildi fyrir mælistærðina, t.d.~hefur
það oft ekki neina ákveðna orku. Hinsvegar hlýtur hver mæling\footnote{Við
látum liggja á milli hluta nákvæmlega hvað felst í hugtakinu mæling í þessu
samhengi.} á mælistærðinni að gefa eitt ákveðið gildi. Það er, ástandið 
„fellur saman“ í eiginástand mælistærðarinnar við mælinguna og stærðin mælist
með samsvarandi eigingildi. 
Þar sem \( \langle A \rangle = \langle \sum_i c_i\varphi_i, A\sum_i 
c_i\varphi_i \rangle = \sum_i \abs{c_i}^2 a_i\) sjáum við að ef summa
tölugilda \(c_i\)-ana í öðru er einn getum við túlkað
stuðlana sem líkindavísi fyrir því að ástandið mælist í gefnu eiginástandi,
og fást líkurnar beint með \(|c_i|^2\). Þetta eru auðvitað fullkomlega
eðlilegar staðreyndir um Hilbert rúm, en að eðlisfræðileg kerfi skuli haga
sér með þessum hætti er það sem veldur flestu fólki sem skammtafræðina snerta
svo miklu hugarangri. 

Nú höfum við gert grein fyrir hvernig skammtakerfi líta út þegar þau eru
frosin í tíma en eigum eftir að gera grein fyrir tímaþróun þeirra. Til þess
þurfum við hugtakið um sterklega samfelldar einstika grúpur.
\begin{skil}
  Sterklega samfelld einstika grúpa á Hilbert rúmi \(\mathcal{H}\) er vörpun
  \(U: \RR \rightarrow L(\mathcal{H})\) sem uppfyllir:
  \begin{enumerate}
    \item \(U(0) = I\)
    \item Fyrir öll \(s,t\in\RR\) er \(U(s + t) = U(s)U(t)\)
    \item Fyrir öll \(v\in\mathcal{H}\) \(\lim_{t \rightarrow 0}U(t)v = v\)
  \end{enumerate}
\end{skil}

Athugum að sterklega samfelld grúpa er ekki sjálf grúpa en mynd hennar er
það. 
Við köllum sterklega samfellda grúpu ennfremur einoka ef öll fallgildi hennar
eru einoka.
Við skilgreinum síðan hvað það þýðir að virki \(H\) sé spönnuður slíkrar grúpu.

\begin{skil}
  Spönnuður sterklega samfelldrar grúpu \(U\) er virki \(H\) þ.a.
  \[Hx = \lim_{t\rightarrow 0} \frac{i}{t}(U(t) - I)x\]
  Þegar slíkt markgildi er til. Formengi \(H\), \(D(H)\), eru þeir vigrar þar
  sem þetta markgildi er til.
\end{skil}

Setning Stones um einstika einoka grúpur fullvissar okkur um að sterklega
samfelld grúpa á Hilbert rúmi hafi alltaf spönnuð, og að allir sjálfoka virkjar
á rúminu séu spönnuðir fyrir slíka grúpu.

\begin{setn}
  Látum \(U(t)\) vera sterklega samfellda einoka grúpu. Þá er til sjálfoka
  virki \(A:D(A) \rightarrow\mathcal{H}\) þ.a. fyrir öll \(t\in\RR\) er \(U(t)
  = e^{itA}\). Ennfremur, ef \(A\) er sjálfoka virki er
  \(U(t):=e^{itA}\) sterklega samfelld einoka grúpa.
\end{setn}

Við getum þá sett fram stærðfræðilegu frumsendur skammtafræðinnar\cite{teschl}:

\begin{enumerate}[(i)]
  \item Ástandarúm skammtakerfis er aðgreinanlegt Hilbert rúm \(\mathcal{H}\) og möguleg ástönd kerfisins eru einingarvigrar \(\mathcal{H}\).

  \item Sérhver eðlisfræðileg stærð hefur samsvarandi virkja \(A\) sem er
    skilgreind á þéttu hlutrúmi í \(\mathcal{H}\). Slíkur virki kallast
    mælistærð.

  \item Væntigildið fyrir mælingu á stærð \(A\) þegar kerfið er í ástandi \(\psi\) er
    \[ \langle A \rangle := \langle \psi, A\psi\rangle \]
    Þar sem niðurstöður mælinga hljóta að vera rauntölur leiðir þetta af sér
    að mælistærðir hljóta að vera sjálfoka.

  \item Tímaþróun kerfis er gefin með sterklega samfelldri einoka grúpu \(U(t)\). Spönnuður grúpunnar svarar til orku kerfisins.
\end{enumerate}

Það gæti komið spánskt fyrir sjónum að hvergi var minnst á Schrödinger
jöfnuna: \(i\pt\psi = H\psi\), en hún er jafngild skilyrðinu um
tímaþróun kerfisins. Nú gæti maður velt fyrir sér hver þessi Hamiltonvirki
er. Hamilton virkinn er nefnilega spönnuður tímaþróunargrúpunnar og eins og
kom fram, er mælistærðin sem svarar til orku kerfisins. Í flestum skólabókar
dæmum hefur hann gjarnan formið \(H = \frac{\bm{P}^2}{2m}  + V(\bm{Q})\) þar sem
\(\bm{P}\) er skriðþungavirkinn, \(\bm{Q}\) er
staðsetningarvirkinn og \(V\) er mættisvirki. En hverjir eru þessir virkjar?
Það fer eftir vali á líkani fyrir Hilbert rúmið, en algengt er að láta
Hilbert rúmið vera kvaðratheildanlegu föllin á því svæði sem kemur til
álita fyrir kerfið (það svæði getur verið stærra en maður gæti haldið,
samanber
skammtafræðilegt smug). Þá eru vigrarnir föll \(\psi:\RR^3 \rightarrow\CC\)
, skriðþungavirkinn hefur formið \(P=-i\nabla\) og \(Q(\psi) =
(x\psi(x,y,z), y\psi(x,y,z), z\psi(x,y,z))\). Eftir sem áður fer eftir
kerfinu hvert \(V\) er. Við munum seinna fást við
Hamiltonvirkja sem er líka háður stærð sem kallast spuni, en látum það liggja
milli hluta í bili.
\end{document}
